\clearpage
\subsection{Kundendokumentation (Betriebsdoku, Auszug)}
\label{app:BetriebsDoku}

Diese Kundendokumentation richtet sich an das System\-administrations\-team
der \ac{ODCF} (AD-Gruppe \texttt{ODCF-SysAdmins}) und beschreibt die
wiederkehrenden Betriebsaufgaben am \ac{PBS} \texttt{odcf-fs04}.
Sie geht von Linux- und Virtualisierungs-Grundwissen aus und bildet
den Kern dessen ab, was im internen DokuWiki gepflegt wird;
DKFZ-spezifische Bind-Daten (LDAP) sind hier geschwärzt.

\subsubsection*{1. Überblick}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{1pt}
    \item Host: \texttt{odcf-fs04} (10.131.196.78), Standort
          DCODCF-Rack14.
    \item \ac{PBS}~4 (no-subscription), Debian-basiert.
    \item Web-UI: \url{https://10.131.196.78:8007}.
    \item Datastore: \texttt{backup}, ext4 auf
          \texttt{/mnt/datastore/backup}, ca.\ 20\,TB nutzbar
          (Hardware-\ac{RAID}\,5 über 6$\times$4\,TB HDDs).
    \item Netzwerk: \texttt{bond0} (2$\times$10\,GbE, \ac{LACP}/
          802.3ad) am \emph{server}-\ac{VLAN}.
    \item Authentifizierung: lokaler \texttt{root} (Bitwarden) +
          \ac{LDAP}-Realm \texttt{ad: dkfz-heidelberg.de} für die
          \ac{AD}-Gruppe \texttt{ODCF-SysAdmins}.
\end{itemize}

\subsubsection*{2. Datastore anlegen}
Der Datastore \texttt{backup} ist im Auslieferungszustand bereits
angelegt. Soll ein zusätzlicher Datastore eingerichtet werden:
\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Neuen Datastore anlegen}]
# 1. Mountpoint vorbereiten (Beispiel)
mkdir -p /mnt/datastore/<name>
mount /dev/<volume> /mnt/datastore/<name>
# fstab-Eintrag ergaenzen, damit der Mount persistent ist

# 2. Datastore in PBS anlegen
proxmox-backup-manager datastore create <name> /mnt/datastore/<name>

# 3. Status pruefen
proxmox-backup-manager datastore list
\end{lstlisting}
Anschließend in der Web-UI unter \emph{Datastore $\to$ Prune \& GC}
die Aufbewahrungsregeln und ein Garbage-Collection-Schedule
festlegen.

\subsubsection*{3. Backup-Job definieren (im PVE)}
Backup-Jobs werden im \ac{PVE} pro \ac{VM}-/\ac{CT}-Gruppe angelegt
und übertragen ihre Daten an den Datastore \texttt{backup}:
\begin{enumerate}\setlength{\itemsep}{1pt}
    \item PVE-Web-UI: \emph{Datacenter $\to$ Backup $\to$ Add}.
    \item \emph{Storage}: PBS-Storage-Eintrag wählen
          (Ziel = Datastore \texttt{backup}).
    \item \emph{Selection mode}: \texttt{Include selected VMs} und
          die kritischen bzw.\ Test-\acp{VM} auswählen.
    \item \emph{Schedule}: \texttt{00:00} und \texttt{12:00}
          (zwei Sicherungen pro Tag, jeweils Mitternacht und Mittag).
    \item \emph{Retention}: \texttt{keep-last = 3}.
    \item \emph{Notification}: \texttt{always} (auch bei Erfolg
          während der Stabilisierungsphase).
\end{enumerate}
Jeden neu angelegten Job einmal manuell auslösen (\emph{Run now}),
um Laufzeit und Bandbreite zu beobachten.

\subsubsection*{4. Restore -- einzelne Datei}
Wenn nur einzelne Dateien zurückgespielt werden müssen:
\begin{enumerate}\setlength{\itemsep}{1pt}
    \item PVE-Web-UI: \emph{Storage \texttt{<PBS-storage>} $\to$
          Content} öffnen.
    \item Snapshot der betroffenen \ac{VM} auswählen.
    \item Button \emph{File Restore} klicken.
    \item Im Browser durch das Disk-Image navigieren, gewünschte
          Datei markieren und \emph{Download} bzw.\
          \emph{Extract} wählen.
\end{enumerate}
Der File-Restore-Mechanismus läuft in einer temporären Restore-
\ac{VM} im \ac{PVE}; größere Verzeichnisse werden als
\texttt{tar.zst} heruntergeladen.

\subsubsection*{5. Restore -- ganze VM oder Container}
\begin{enumerate}\setlength{\itemsep}{1pt}
    \item PVE-Web-UI: \emph{Storage \texttt{<PBS-storage>} $\to$
          Content}.
    \item Snapshot auswählen und \emph{Restore} klicken.
    \item Ziel-Knoten und Ziel-Storage für die Disks wählen.
    \item Neue VMID vergeben (Original-VM nicht versehentlich
          überschreiben!) oder bestätigen, dass die alte VMID
          überschrieben wird.
    \item Nach Abschluss die wiederhergestellte \ac{VM} starten
          und Funktion prüfen.
\end{enumerate}

\subsubsection*{6. Agent-basiertes Backup von Debian-Hosts}
Neben den hypervisor-basierten Backups aus dem \ac{PVE} kann der
\ac{PBS} auch direkt von einem Debian-Host aus angesprochen werden
(Agent-Backup über \texttt{proxmox-backup-client}). Diese Variante
sichert Dateien bzw.\ ganze Pfade unabhängig von der
Virtualisierungs-Ebene und ist z.\,B.\ für physische Linux-Server
oder Debian-\acp{VM} außerhalb des \ac{PVE} sinnvoll.

\paragraph*{Voraussetzungen}
Auf dem zu sichernden Host läuft Debian (getestet mit Debian~13);
sämtliche Schritte werden als \texttt{root} ausgeführt:
\begin{lstlisting}[language=bash]
su
\end{lstlisting}

\paragraph*{Repository einrichten}
Zuerst wird das Proxmox-Backup-Client-Repository eingebunden:
\begin{lstlisting}[language=bash,caption={/etc/apt/sources.list.d/proxmox-backup-client.list}]
deb http://download.proxmox.com/debian/pbs-client trixie main
\end{lstlisting}
Anschließend den passenden GPG-Schlüssel importieren (für Debian~13
\emph{Trixie}):
\begin{lstlisting}[language=bash]
wget -qO - https://enterprise.proxmox.com/debian/proxmox-release-trixie.gpg \
  | tee /etc/apt/trusted.gpg.d/proxmox-release-trixie.gpg >/dev/null
\end{lstlisting}

\paragraph*{Installation}
\begin{lstlisting}[language=bash]
apt update
apt install proxmox-backup-client
\end{lstlisting}

\paragraph*{Verbindung zum \ac{PBS}}
Anmeldung am \ac{PBS} \texttt{odcf-fs04} (Datastore \texttt{backup}).
Es wird empfohlen, statt \texttt{root} ein dediziertes Backup-Konto
mit ausschließlich den nötigen Berechtigungen zu verwenden:
\begin{lstlisting}[language=bash]
proxmox-backup-client login \
  --repository <user>@<realm>@10.131.196.78:backup
\end{lstlisting}
Beim ersten Connect wird der TLS-Fingerprint angezeigt und nach
Bestätigung gespeichert. Beispiel mit lokalem PAM-Konto:
\texttt{backup@pam@10.131.196.78:backup}.

\paragraph*{Backup durchführen}
Einzelnes Verzeichnis sichern:
\begin{lstlisting}[language=bash]
proxmox-backup-client backup etc.pxar:/etc \
  --repository <user>@<realm>@10.131.196.78:backup
\end{lstlisting}
Komplettes System (root-Dateisystem):
\begin{lstlisting}[language=bash]
proxmox-backup-client backup etc.pxar:/ \
  --repository <user>@<realm>@10.131.196.78:backup
\end{lstlisting}
Das neue Snapshot taucht sofort im Datastore \texttt{backup} auf.

\paragraph*{Snapshots anzeigen}
\begin{lstlisting}[language=bash]
proxmox-backup-client snapshots \
  --repository <user>@<realm>@10.131.196.78:backup
\end{lstlisting}
Beispielausgabe:
\begin{lstlisting}
host/debian/2026-03-11T11:33:16Z   728 B   catalog.pcat1 etc.pxar index.json
\end{lstlisting}

\paragraph*{Restore}
\begin{lstlisting}[language=bash]
proxmox-backup-client restore <Snapshot> etc.pxar <Zielverzeichnis> \
  --repository <user>@<realm>@10.131.196.78:backup
\end{lstlisting}
Konkretes Beispiel (Snapshot \texttt{host/debian/2026-03-11T11:33:16Z}
nach \texttt{/home/restore} zurückspielen):
\begin{lstlisting}[language=bash]
proxmox-backup-client restore host/debian/2026-03-11T11:33:16Z etc.pxar \
  /home/restore \
  --repository backup@pam@10.131.196.78:backup
\end{lstlisting}

\paragraph*{Automatisierung per Cron}
Skript unter \texttt{/usr/local/sbin/debian-backup.sh} ablegen
(Werte in \texttt{<>} an die jeweilige Umgebung anpassen):
\begin{lstlisting}[language=bash,caption={/usr/local/sbin/debian-backup.sh}]
#!/bin/bash
set -euo pipefail

export PBS_REPOSITORY="<user>@<realm>@10.131.196.78:backup"
export PBS_PASSWORD="<Passwort>"

proxmox-backup-client backup \
    home.pxar:/<verzeichnis>
\end{lstlisting}
Skript ausführbar machen und einen Crontab-Eintrag setzen
(Beispiel: tägliches Backup um 03:30~Uhr):
\begin{lstlisting}[language=bash]
chmod +x /usr/local/sbin/debian-backup.sh
crontab -e
# Eintrag:
30 3 * * * /usr/local/sbin/debian-backup.sh
\end{lstlisting}

\noindent\textbf{Sicherheitshinweis:}
\texttt{PBS\_PASSWORD} im Klartext im Skript ist nur akzeptabel,
wenn die Datei mit \texttt{chmod 700} und \texttt{root}-Ownership
gegen Mitlesen abgesichert ist. Für produktive Hosts wird eine
\ac{API}-Token-Authentifizierung empfohlen (siehe \ac{PBS}-
Dokumentation).


\clearpage
\subsubsection*{7. Verify-Job manuell starten}
\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Verify auf dem Datastore}]
# Alle bestehenden Verify-Jobs anzeigen
proxmox-backup-manager verify-job list

# Einen einzelnen Verify-Job ausfuehren
proxmox-backup-manager verify-job run <job-id>

# Ad-hoc-Verify auf den kompletten Datastore (laufzeitintensiv)
proxmox-backup-manager verify backup
\end{lstlisting}
Der Standard-Verify-Job läuft wöchentlich. Bei einem fehlgeschla\-genen
Snapshot wird in der Web-UI unter \emph{Datastore $\to$ Content}
ein rotes Warnsymbol angezeigt; betroffene Snapshots gezielt erneut
verifizieren oder im Härtefall löschen.

\subsubsection*{8. Prune-Logik nachvollziehen}
Der Prune entscheidet anhand der Regel \texttt{keep-last=3}, welche
Snapshots gelöscht werden. Vor jeder destruktiven Aktion empfiehlt
sich ein \emph{Dry-Run}:
\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Prune simulieren / ausfuehren}]
# Dry-Run: zeigt, welche Snapshots geloescht WUERDEN
proxmox-backup-manager prune backup --keep-last 3 --dry-run

# Echte Pruning-Aktion (nur, wenn das Dry-Run-Ergebnis OK ist)
proxmox-backup-manager prune backup --keep-last 3
\end{lstlisting}
Eigentlicher Plattenplatz wird erst durch die anschließende
Garbage Collection freigegeben (siehe nächster Punkt).

\subsubsection*{9. Vorgehen bei vollem Datastore}
Wenn die Belegung kritisch wird:
\begin{enumerate}\setlength{\itemsep}{1pt}
    \item Belegung prüfen:
          \texttt{proxmox-backup-manager datastore show backup}
          oder Web-UI \emph{Datastore $\to$ Summary}.
    \item Prune-Regeln überprüfen
          (\emph{Datastore $\to$ Prune \& GC}). Falls Regeln zu
          großzügig sind, anpassen.
    \item Sofortmaßnahme: manueller Prune (siehe Punkt~8) plus
          \texttt{garbage-collection start}:
\begin{lstlisting}[language=bash]
proxmox-backup-manager garbage-collection start backup
\end{lstlisting}
    \item Wenn das nicht reicht: temporär Aufbewahrung reduzieren
          (z.\,B.\ \texttt{keep-last=2}), erneut prunen und
          garbage-collecten.
    \item Mittelfristig Storage-Erweiterung planen; Eskalation an
          Frank Thommen.
\end{enumerate}

\subsubsection*{10. Firewall-Konfiguration}
Auf \texttt{odcf-fs04} läuft \texttt{firewalld} mit der Default-Zone
\texttt{public}. Aktiv sind ausschließlich die für den Betrieb
benötigten Ports und Dienste; \texttt{cockpit}, \texttt{http} und
\texttt{https} wurden bewusst entfernt.

\begin{tabular}{lll}
\rowcolor{heading}\textbf{Port / Dienst} & \textbf{Scope} & \textbf{Zweck} \\
\texttt{ssh} (22/tcp) & offen & Adminzugang \\
\rowcolor{odd}8007/tcp & offen & \ac{PBS}-Web-UI und Backup-Clients \\
9100/tcp & offen & pbs-exporter Metrics (Prometheus-Scrape) \\
\rowcolor{odd}\texttt{dhcpv6-client} & offen & Default \\
\end{tabular}

Reproduzierbare Konfiguration (idempotent):
\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Firewall-Endzustand setzen}]
set -e
systemctl enable --now firewalld
firewall-cmd --set-default-zone=public

# Unerwuenschte Default-Services entfernen
for svc in cockpit http https; do
  firewall-cmd --permanent --zone=public --remove-service=$svc || true
done

# SSH offen halten (sonst Lockout-Gefahr!)
firewall-cmd --permanent --zone=public --add-service=ssh

# PBS Web-UI / Backup-Clients
firewall-cmd --permanent --zone=public --add-port=8007/tcp

# pbs-exporter
firewall-cmd --permanent --zone=public --add-port=9100/tcp

firewall-cmd --reload
firewall-cmd --zone=public --list-all
\end{lstlisting}

\noindent\textbf{Hinweis:} Port \texttt{9100/tcp} ist aktuell
zonenweit offen. Soll der Scope eingeschränkt werden, Port-Eintrag
durch eine Rich-Rule mit \texttt{source address=<prometheus-ip>/32}
ersetzen.

\subsubsection*{11. Monitoring (Prometheus / pbs-exporter)}
Auf \texttt{odcf-fs04} läuft der \texttt{natrontech/pbs-exporter}
als systemd-Unit \texttt{prometheus-pbs-exporter.service} unter dem
System-User \texttt{pbs-exporter}; Metriken werden auf
\texttt{:9100/metrics} bereitgestellt. Die Anbindung an den
zentralen Prometheus der \ac{ODCF} erfolgt über einen
Scrape-Job auf \texttt{odcf-fs04:9100}.

Wichtige Kennzahlen / PromQL-Beispiele:
\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Nuetzliche PromQL-Queries}]
# Datastore-Fuellgrad in %
100 * pbs_used / pbs_size

# Alter des letzten Backups je VM (Stunden)
(time() - pbs_snapshot_vm_last_timestamp) / 3600

# Alert: Backup aelter als 26 h
(time() - pbs_snapshot_vm_last_timestamp) > 26 * 3600

# Alert: Verify fehlgeschlagen
pbs_snapshot_vm_last_verify == 0
\end{lstlisting}
Konfiguration und Token (geschwärzt: \texttt{root@pam!pbs-exporter}
mit Rolle \texttt{Audit}) liegen unter
\texttt{/etc/pbs-exporter.env}; das Token-Geheimnis ist im
Bitwarden-Tresor abgelegt.

\subsubsection*{12. Troubleshooting / FAQ}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{1pt}
    \item \textbf{Login mit LDAP-Account schlägt fehl:}
          Realm-Auswahl im Login-Dialog auf \texttt{dkfz-heidelberg.de}
          prüfen; Gruppenmitgliedschaft in
          \texttt{ODCF-SysAdmins} verifizieren
          (\texttt{ldapsearch} vom Host aus).
    \item \textbf{Backup hängt / läuft sehr lange:} aktive Tasks
          unter \emph{Datastore $\to$ Tasks} prüfen,
          ggf.\ Job stoppen und Bandbreite/Last auf dem
          Quell-Hypervisor kontrollieren.
    \item \textbf{Verify schlägt fehl:} betroffenen Snapshot
          erneut verifizieren; bei Wiederholung Datastore-
          Integrität (\texttt{verify backup}) prüfen und das
          Hardware-\ac{RAID} (Controller-Logs) checken.
    \item \textbf{\texttt{pbs-exporter} liefert keine Metriken
          (\texttt{pbs\_up=0}):} fast immer fehlende Permission
          auf dem API-Token. Token in PBS hat Privilege Separation
          \emph{Yes}, daher muss die Audit-Rolle explizit auf den
          Token gesetzt sein (nicht auf \texttt{root@pam}).
    \item \textbf{\texttt{systemctl status prometheus-pbs-exporter}:}
          schneller Smoke-Test; Logs via
          \texttt{journalctl -u prometheus-pbs-exporter -f}.
    \item \textbf{Datastore voll:} siehe Punkt~8 -- nie einfach
          Snapshots im Dateisystem löschen, immer über
          \texttt{prune}/\texttt{garbage-collection}.
\end{itemize}

\subsubsection*{13. Zugriffe und Zuständigkeiten}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{1pt}
    \item Operativ verantwortlich: Stefan Becker
          (\ac{ODCF}-SysAdmin-Team).
    \item Eskalation: Frank Thommen (\ac{ODCF}).
    \item Geheimnisse: lokales \texttt{root}-Passwort, API-Token,
          LDAP-Bind-Credentials -- alle im Bitwarden-Tresor der
          \ac{ODCF}.
    \item Änderungen an dieser Doku werden im DokuWiki der
          \ac{ODCF} versioniert.
\end{itemize}
