\clearpage
\subsection{Lastenheft (Auszug)}
\label{app:Lastenheft}

Ein gesondertes, formales Lastenheft wurde mit dem Auftraggeber
nicht erstellt. Als Lastenheft dient der mit der \ac{IHK}
eingereichte und freigegebene Projektantrag. Der folgende Auszug
fasst die zentralen Anforderungen daraus zusammen.

\subsubsection*{Funktionale Anforderungen}
\begin{itemize}
    \item Installation und Konfiguration eines dedizierten
          \acl{PBS} auf eigener Hardware.
    \item Anbindung des \ac{PBS} an den bestehenden \ac{PVE}-Cluster
          der \ac{ODCF}.
    \item Einrichtung von Backup-Jobs mit definierten Zeitplänen
          und Retention Policies (Vorgabe: kritische und
          Test-\acp{VM} jeweils 2$\times$ täglich, \texttt{keep-last=3}).
    \item Konfiguration von E-Mail-Benachrichtigungen und
          Monitoring-Anbindung an Prometheus.
    \item Erstellung einer Betriebsdokumentation und Übergabe an
          das \ac{ODCF}-Team.
\end{itemize}

\subsubsection*{Im Projekt zu treffende Entscheidungen}
\begin{itemize}
    \item Auswahl geeigneter Hardware für den \ac{PBS}
          (CPU, \ac{RAM}, Storage-Kapazität).
    \item Festlegung der Backup-Strategie pro \ac{VM}-/\ac{CT}-Gruppe.
    \item Definition der Retention Policies.
    \item Netzwerkanbindung des \ac{PBS}.
    \item Authentifizierungskonzept: lokale Konten vs.\
          \ac{LDAP}-/\ac{AD}-Integration.
\end{itemize}

\subsubsection*{Nicht-funktionale Anforderungen und Einschränkungen}
\begin{itemize}
    \item Open-Source-Lösung ohne Lizenzkosten.
    \item Trennung von Primär- und Sicherungs-Storage.
    \item Betrieb in einer Forschungsinfrastruktur: Wartungs-
          fenster sind mit den betroffenen Arbeitsgruppen
          abzustimmen.
    \item Backup-Storage muss ausreichend für die bestehende
          \ac{VM}-Landschaft dimensioniert sein.
\end{itemize}
