% !TEX root = ../Projektdokumentation.tex
\section{Einleitung}
\label{sec:Einleitung}

\subsection{Vorstellung des DKFZ und der ODCF}
\label{sec:Vorstellung_DKFZ}
Das Deutsche Krebsforschungszentrum (\ac{DKFZ}) in Heidelberg ist die größte
biomedizinische Forschungseinrichtung Deutschlands und betreibt
Spitzenforschung im Bereich der Krebsentstehung und -bekämpfung.
Innerhalb des DKFZ stellt die \ac{ODCF} (Omics IT and Data Management Core
Facility) den Forschungsgruppen eine komplexe IT-Infrastruktur zur
Verarbeitung großer Mengen genomischer Daten bereit.
Dazu zählen unter anderem ein Hochleistungs-Compute-Cluster mit dem
Scheduling-System \ac{LSF} für die Verarbeitung rechenintensiver
Analyse-Workloads, Storage-Systeme sowie ein separater
Virtualisierungs-Cluster auf Basis von \ac{PVE}, auf dem kritische
Infrastruktur- und Forschungsdienste betrieben werden.

\subsection{Projektumfeld}
\label{sec:Projektumfeld}
Das Projekt wird in den Räumen der \ac{ODCF} am \ac{DKFZ} in Heidelberg
durchgeführt, wo der Prüfling seine Ausbildung zum Fachinformatiker
Systemintegration absolviert.
Auftraggeber und fachlicher Betreuer ist Frank Thommen (\ac{ODCF}).
Folgende Beteiligte und Schnittstellen sind für die Projektdurchführung
relevant:
\begin{itemize}
    \item Betreuer / Ausbilder: verantwortlich für die fachliche Begleitung und die Abnahme des Projekts
    \item \ac{ODCF}-Systemadministratoren: Betreiber der \ac{PVE}-Umgebung und Übergabeempfänger des fertigen \ac{PBS}
    \item Forschungsgruppen des \ac{DKFZ}: Nutzer der virtualisierten Dienste (indirekt betroffen)
    \item Netzwerkteam: zuständig für \ac{VLAN}-Konfiguration und Firewall-Freischaltungen
\end{itemize}

\subsubsection{Ist-Situation}
Die \ac{ODCF} betreibt einen \ac{PVE}-Cluster, der eine Vielzahl
\acp{VM} und \acp{LXC} mit kritischen Diensten für Forschungs- und
Infrastrukturaufgaben bereitstellt.
Eine grundlegende Backup-Infrastruktur ist vorhanden, jedoch
heterogen aufgebaut: Sicherungen der \acp{VM} und Container werden
auf den \emph{lokalen} Storages der älteren Hypervisor-Knoten
abgelegt; zusätzlich werden Daten einzelner \acp{VM} per
\texttt{rsync} auf einen separaten Backup-Server übertragen und von
dort über \ac{TSM} auf Tape (Bandlaufwerk) ausgelagert.
Die neueren Dell-VxRail-Knoten besitzen jedoch keinen lokalen
Storage, sodass für diese Hypervisor keine lokalen Sicherungen
möglich sind.
Ein zentralisierter, dedizierter \acl{PBS} für die Verwaltung, Überwachung
und effiziente inkrementelle Datensicherung aller \acp{VM} und Container
existiert jedoch nicht.
Die Speicherung der Sicherungen auf den produktiven Hypervisor-Knoten
ist zudem nicht ideal, da Primär- und Sicherungsdaten dadurch auf
derselben Infrastruktur liegen und die VxRail-Knoten gänzlich
ausgeschlossen sind.
Ziel ist daher der Wechsel auf eine dedizierte Backup-Lösung, die
unabhängig vom \ac{Ceph}-Cluster sowie vom lokalen Storage der
Hypervisor betrieben wird und eine einheitliche, zentral verwaltete
Sicherung aller virtualisierten Dienste ermöglicht.
Die bisherige Lösung führt zu eingeschränkter Wiederherstellbarkeit,
fehlender zentraler Verwaltung der Backup-Jobs sowie begrenzten
Möglichkeiten zur Überprüfung der Backup-Integrität.

\subsection{Projektziel}
\label{sec:Projektziel}
Ziel des Projekts ist die Einrichtung eines dedizierten \acl{PBS} sowie
dessen vollständige Integration in die bestehende \ac{PVE}-Umgebung der
\ac{ODCF}.
Der \ac{PBS} ergänzt die vorhandene Tape-basierte Sicherung um eine
zentrale, effiziente und inkrementelle Backup-Lösung auf Disk-Ebene.
Nach Projektabschluss sollen alle relevanten \acp{VM} und Container
automatisiert über den \ac{PBS} gesichert werden.
Konkret sind folgende Ziele zu erreichen:
\begin{itemize}
    \item Installation und Konfiguration eines \acl{PBS} auf dedizierter Hardware
    \item Anbindung des \ac{PBS} an den bestehenden \ac{PVE}-Cluster der \ac{ODCF}
    \item Einrichtung von Backup-Jobs mit definierten Zeitplänen und Aufbewahrungsrichtlinien (Retention Policies: tägliche, wöchentliche, monatliche Sicherungen)
    \item Konfiguration von Benachrichtigungen und Monitoring für Backup-Jobs
    \item Erstellung einer Betriebsdokumentation und Übergabe an das \ac{ODCF}-Team
\end{itemize}

\subsection{Projektbegründung}
\label{sec:Projektbegruendung}
Die bisherige, ausschließlich auf Tape basierende Sicherung bietet zwar
einen Schutz vor Datenverlust, ist aber für die operativen Anforderungen
einer Forschungsinfrastruktur nicht ausreichend.
Restores von einzelnen \acp{VM} oder gar einzelnen Dateien sind aufwändig,
inkrementelle Sicherungen sind nicht möglich und eine zentrale Überwachung
der Backup-Jobs fehlt.
Mit einem dedizierten \acl{PBS} können Sicherungen deutlich häufiger,
effizienter (Deduplizierung, inkrementelle Backups) und mit deutlich
kürzeren Wiederherstellungszeiten durchgeführt werden.
Gleichzeitig erlaubt der \ac{PBS} eine zentrale Verwaltung,
Integritätsprüfung und Benachrichtigung über fehlgeschlagene Jobs.

\subsection{Projektabgrenzung}
\label{sec:Projektabgrenzung}
Im Rahmen des Abschlussprojekts wird ausschließlich eine
\textbf{Blueprint-Testinstanz} des \acl{PBS} samt Anbindung an die
bestehende \ac{PVE}-Umgebung der \ac{ODCF} aufgebaut.
Diese Blueprint-Instanz dient dem \ac{ODCF}-Team als Vorlage für
einen späteren produktiven \ac{PBS}, ersetzt die bisherigen
Sicherungen aber nicht. Sowohl die lokalen Hypervisor-Backups als
auch die \ac{TSM}-/Tape-Sicherung bleiben unverändert in Betrieb.
Themen wie der produktive Rollout des \ac{PBS}, Off-Site-Replikation
des Datastores, Disaster-Recovery-Konzepte über das Rechenzentrum
hinaus oder die produktive Migration aller Forschungsdienste sind
nicht Teil dieses Projekts.
Ebenfalls außerhalb des Umfangs liegt die Anpassung der einzelnen
Anwendungen innerhalb der \acp{VM}.

\subsection{Projektschnittstellen}
\label{sec:Projektschnittstellen}
Das System interagiert mit folgenden Komponenten der \ac{ODCF}-Infrastruktur:
\begin{itemize}
    \item \acl{PVE}-Cluster: Quelle der zu sichernden \acp{VM} und Container
    \item Netzwerk-Infrastruktur (\ac{VLAN}, Firewall): Anbindung des \ac{PBS}
    \item E-Mail-Server / Monitoring: Versand von Benachrichtigungen über Backup-Jobs
    \item Bestehendes Tape-Backup: bleibt parallel als zweite Sicherungsebene erhalten
\end{itemize}
Die direkten Nutzer des \ac{PBS} sind die \ac{ODCF}-Systemadministratoren,
die nach der Übergabe für den laufenden Betrieb und die regelmäßige
Überprüfung der Sicherungen zuständig sind.

\subsection{Voraussetzungen für das Verständnis}
\label{sec:Voraussetzungen}
\ac{PVE} ist eine quelloffene, Debian-basierte Virtualisierungs-
plattform, die in der \ac{ODCF} als Cluster sowohl \acp{VM} (KVM)
als auch \acp{LXC} verwaltet.
Der \ac{PBS} ist die hauseigene Backup-Lösung von Proxmox: eng in
\ac{PVE} integriert, inkrementell und mit clientseitiger
Deduplizierung sowie Prüfsummen.
Als Dateisystem für den Datastore wird in dieser Doku ein klassisches
Hardware-\ac{RAID} mit \texttt{ext4} eingesetzt; der \ac{PBS} stellt
die Integrität über interne Verify-Jobs sicher.
Retention Policies werden im \ac{PBS} als \emph{Prune}-Regeln
formuliert (z.\,B.\ \texttt{keep-last=3}) und automatisch angewendet.
