% !TEX root = ../Projektdokumentation.tex
\section{Analysephase}
\label{sec:Analysephase}


\subsection{Ist-Analyse}
\label{sec:IstAnalyse}
Der \ac{PVE}-Cluster der \ac{ODCF} besteht aus insgesamt sechs
Hypervisor-Knoten -- drei älteren IBM- bzw.\ Lenovo-Servern und drei
neueren Dell-VxRail-Knoten -- und betreibt derzeit etwa 60 \acp{VM}
sowie eine Reihe von \acp{LXC} mit Forschungs- und
Infrastrukturdiensten.
Als primäres Storage-Backend wird ein \ac{Ceph}-Cluster mit einer
Brutto-Kapazität von rund 44\,TB eingesetzt, von denen aktuell ca.\
6\,TB belegt sind.

Die bestehende Sicherung ist heterogen aufgebaut:
\begin{itemize}
    \item Sicherungen der \acp{VM} und Container werden auf den
          \emph{lokalen} Storages der älteren Hypervisor-Knoten
          abgelegt. Die neueren Dell-VxRail-Knoten besitzen
          \textbf{keinen} lokalen Storage; für die dort laufenden
          \acp{VM} gibt es daher keine lokale Sicherungsmöglichkeit.
    \item Ausgewählte \acp{VM} werden zusätzlich per \texttt{rsync} auf
          einen separaten Backup-Server kopiert.
    \item Vom Backup-Server werden die Daten über \ac{TSM} auf Tape
          ausgelagert.
\end{itemize}

\subsubsection*{Schmerzpunkte der heutigen Lösung}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Restore-Reichweite:} Restores aus dem lokalen
          Storage einzelner Hypervisor sind zwar schnell (typisch
          2--6\,min), funktionieren aber nur auf den älteren IBM-/
          Lenovo-Knoten. Für die VxRail-Hypervisor existiert keine
          äquivalente schnelle Restore-Quelle.
    \item \textbf{Fehlschläge bei Migrationen:} Bei der Migration
          großer \acp{VM} zwischen Knoten -- insbesondere von und zu
          VxRails -- kommt es vor, dass keine konsistente Sicherung
          mehr zur Verfügung steht.
    \item \textbf{Vollgelaufener Backup-Storage:} Da pro Hypervisor
          lokal gesichert wird, läuft der lokale Storage einzelner
          Knoten gelegentlich voll und führt zu fehlgeschlagenen
          Backup-Läufen.
    \item \textbf{Keine zentrale Verwaltung:} Backup-Jobs, Retention
          und Status sind über alle Hypervisor verstreut und werden
          nicht zentral überwacht.
    \item \textbf{Keine Integritätsprüfung:} Eine automatische
          Verifikation der gespeicherten Sicherungen findet nicht
          statt.
    \item \textbf{Keine Trennung Primär-/Sicherungsdaten:} Ein
          Ausfall eines Hypervisors zieht den lokalen Backup-Bestand
          desselben Hypervisors mit in Mitleidenschaft.
\end{itemize}


\subsection{Anforderungsanalyse}
\label{sec:Anforderungsanalyse}
Aus dem Projektantrag und der Ist-Analyse ergeben sich die folgenden
funktionalen und nicht-funktionalen Anforderungen an die neue
Backup-Lösung:

\subsubsection*{Funktionale Anforderungen}
\begin{itemize}
    \item Dedizierter \acl{PBS} auf eigener Hardware, unabhängig vom
          produktiven \ac{Ceph}-Cluster.
    \item Sicherung aller relevanten \acp{VM} und Container des
          \ac{PVE}-Clusters über die native \ac{PVE}-/\ac{PBS}-
          Integration.
    \item Definierte Backup-Jobs mit Zeitplänen und
          Aufbewahrungs\-richtlinien je \ac{VM}-Klasse.
    \item Automatisierte E-Mail-Benachrichtigung bei Fehlern und
          Anbindung an das vorhandene \ac{Prometheus}-Monitoring.
    \item Möglichkeit zur Wiederherstellung einzelner Dateien sowie
          ganzer \acp{VM} / Container.
\end{itemize}

\subsubsection*{Nicht-funktionale Anforderungen}
\begin{itemize}
    \item Trennung von Primär- und Sicherungs-Storage.
    \item Authentifizierung über das bestehende \ac{DKFZ}-\ac{LDAP},
          ergänzt um einen lokalen \texttt{root}-Account für die
          Initialkonfiguration und Notfallzugriff.
    \item Betrieb in der bestehenden Netzwerkstruktur der \ac{ODCF}
          (\emph{server}-, \emph{cluster}-, \emph{external}- und
          \emph{ceph}-\ac{VLAN}).
    \item Open-Source-Lösung, keine Lizenzkosten.
\end{itemize}


\subsection{Im Projekt zu treffende Entscheidungen}
\label{sec:Entscheidungen}
Folgende Entscheidungen sind im Rahmen des Projekts zu treffen und
werden in der Entwurfsphase (Abschnitt~\ref{sec:Entwurfsphase})
detaillierter behandelt:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Hardware:} Auswahl eines passenden Servers für den
          \ac{PBS}; angedacht ist die Nachnutzung eines vorhandenen
          IBM System x3755, um Beschaffungskosten zu vermeiden.
    \item \textbf{Backup-Strategie:} Festlegung von Frequenz und
          Aufbewahrung je \ac{VM}-Klasse (kritisch mit
          \ac{SOP}-Pflicht vs.\ Test-\acp{VM}).
    \item \textbf{Netzwerkanbindung:} Einbindung des \ac{PBS} in die
          vorhandenen \acp{VLAN} (server / cluster / external / ceph).
    \item \textbf{Authentifizierung:} Kombination aus lokalem
          \texttt{root}-Zugang und Anbindung an das \ac{DKFZ}-\ac{LDAP}.
    \item \textbf{Storage-Layout:} Auswahl zwischen Hardware-\ac{RAID}
          (Hardware-\ac{RAID}); Festlegung des Disk-Layouts für den Datastore.
\end{itemize}


\subsection{Wirtschaftlichkeitsanalyse}
\label{sec:Wirtschaftlichkeitsanalyse}
Die Wirtschaftlichkeit des Projekts ergibt sich vor allem aus zwei
Faktoren: Die Reduktion des Risikos eines Datenverlusts durch eine von
der Primär-Storage getrennte Sicherung sowie die deutlich vereinfachte
und schnellere Wiederherstellung einzelner \acp{VM} und Container.

\subsubsection*{Annahmen}
Da konkrete interne Stundensätze und Hardware-Listenpreise zum
Zeitpunkt der Erstellung nicht abschließend vorliegen, werden für die
folgende Kalkulation plausible Platzhalterwerte angesetzt
(\emph{Platzhalter -- in der finalen Fassung durch reale Zahlen aus
der Personal- bzw.\ Beschaffungsabteilung ersetzen}).

\subsubsection*{Projektkosten}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Personalkosten Prüfling:} 40\,h $\times$
          ca.\ 25\,\texteuro/h (Vollkostensatz Azubi inkl.\ Gemeinkosten,
          Platzhalter) $=$ ca.\ 1\,000\,\texteuro.
    \item \textbf{Betreuung / Abstimmung:} ca.\ 5\,h $\times$
          80\,\texteuro/h (Platzhalter Senior-Admin) $=$ 400\,\texteuro.
    \item \textbf{Hardware:} keine Beschaffungskosten, da ein
          vorhandener IBM System x3755 (32~Kerne AMD Opteron~6220,
          32\,GB \ac{RAM}, 6\,$\times$\,4\,TB HDD) nachgenutzt wird.
          Anzusetzen sind lediglich Strom- und Standkosten (Platzhalter
          ca.\ 200\,\texteuro\ über die Projektlaufzeit).
    \item \textbf{Software:} keine Lizenzkosten, da \ac{PBS} unter der
          AGPLv3 verfügbar ist (no-subscription-Repository).
\end{itemize}

\subsubsection*{Nutzen}
\begin{itemize}
    \item Deutlich kürzere Restore-Zeiten gegenüber dem heutigen
          Vorgehen über \ac{TSM}/Tape -- bereits ein einziger
          vermiedener mehrstündiger Restore-Vorgang pro Jahr
          amortisiert die kalkulierten Projektkosten.
    \item Reduzierung des Risikos eines Totalverlusts bei einem
          Ausfall des \ac{Ceph}-Clusters.
    \item Zentrale Verwaltung, Monitoring und Integritätsprüfung der
          Sicherungen senken den laufenden administrativen Aufwand.
\end{itemize}

% TODO: nach Rücksprache mit Frank / Personalabteilung echte Zahlen
% einsetzen und ggfs. eine Tabelle in Tabellen/Kostenaufstellung.tex
% pflegen.


\subsection{Lasten-/Pflichtenheft}
\label{sec:Lastenheft}
Als Lastenheft dient der von der \ac{ODCF} freigegebene Projektantrag,
der Ziel, Umfang und zu treffende Entscheidungen festlegt.
Ein gesondertes Pflichtenheft wird nicht erstellt; die konkreten
Umsetzungsentscheidungen werden stattdessen in der Entwurfsphase
(Abschnitt~\ref{sec:Entwurfsphase}) dokumentiert.
Ein Auszug aus den zentralen Anforderungen befindet sich im
\Anhang{app:Lastenheft}.
