% !TEX root = ../Projektdokumentation.tex
\section{Entwurfsphase}
\label{sec:Entwurfsphase}

\subsection{Zielplattform}
\label{sec:Zielplattform}
Zielsystem ist der \acl{PBS} in der Major-Version~4.
Der \ac{PBS} ist eine Debian-basierte, von Proxmox bereitgestellte
Backup-Lösung mit eigener Web-Oberfläche und Kommandozeilen-Werkzeugen
(\texttt{proxmox-backup-manager}, \texttt{proxmox-backup-client}).
Er ist nativ in \ac{PVE} integriert und kann dort direkt als Storage
eingebunden werden.

Anzubindendes System ist der bestehende \ac{PVE}-Cluster mit sechs
Knoten (3$\times$ IBM/Lenovo, 3$\times$ Dell VxRail), auf dem ca.~60
\acp{VM} sowie mehrere \acp{LXC} laufen.


\subsection{Hardware und Storage-Architektur}
\label{sec:HardwareStorage}
Für den \ac{PBS} wird vorhandene Hardware nachgenutzt: ein
\textbf{IBM System x3755 M3} mit 32 Kernen (AMD Opteron~6220,
4 Sockel), 32\,GB \ac{RAM} und 6$\times$4\,TB HDDs
(Modell \texttt{ST4000NM033}).
Die Disks werden über einen Hardware-\ac{RAID}-Controller wie folgt
organisiert:
\begin{itemize}
    \item \textbf{System:} \ac{RAID}\,1 für das Debian-/\ac{PBS}-
          Betriebssystem (separate Disks).
    \item \textbf{Datastore:} \ac{RAID}\,5 über 6$\times$4\,TB HDDs,
          ergibt rund 20\,TB nutzbare Kapazität für den
          \ac{PBS}-Datastore.
\end{itemize}
Diese Kapazität ist angesichts der aktuell ca.\ 6\,TB belegten
Primärdaten und der durch \ac{PBS} eingesetzten Deduplizierung
ausreichend dimensioniert.

\subsubsection*{Bewusste Entscheidung gegen \acs{ZFS}}
Ursprünglich war \ac{ZFS} als Dateisystem für den Datastore vorgesehen,
da es Prüfsummen und Snapshots auf Dateisystem-Ebene mitbringt.
Aufgrund des vorhandenen Hardware-\ac{RAID}-Controllers und der
begrenzten \ac{RAM}-Ausstattung des Altsystems wird stattdessen ein
klassisches Hardware-\ac{RAID} mit \texttt{ext4} als Dateisystem
verwendet. Die Datenintegrität wird stattdessen durch die in \ac{PBS}
integrierten Verify-Jobs sichergestellt.


\subsection{Netzwerkarchitektur}
\label{sec:Netzwerk}
Die \ac{ODCF} verwendet vier separate \acp{VLAN}:
\begin{itemize}
    \item \emph{server}-\ac{VLAN} für regulären Management- und
          Anwendungs-Traffic,
    \item \emph{cluster}-\ac{VLAN} für die interne PVE-Cluster-
          Kommunikation (Corosync etc.),
    \item \emph{external}-\ac{VLAN} für nach außen exponierte Dienste,
    \item dediziertes \emph{ceph}-\ac{VLAN} für den Storage-Traffic.
\end{itemize}
Der \ac{PBS} wird an das \emph{server}-\ac{VLAN} angebunden, um vom
\ac{PVE}-Cluster aus erreichbar zu sein.
Da der vorhandene Server keine geeignete Hochgeschwindigkeits-
Schnittstelle besitzt, wird zusätzlich eine \ac{SFP}-Netzwerkkarte
mit 2$\times$10\,GbE eingebaut. Die beiden Ports werden per \ac{LACP}
zu einem logischen Interface gebündelt, um sowohl die Bandbreite zu
erhöhen als auch eine Ausfallsicherheit auf Link-Ebene zu erreichen.
Da die Backups über die regulären Hypervisor-Schnittstellen erfolgen,
ist keine direkte Anbindung an das \emph{ceph}-\ac{VLAN} erforderlich;
dadurch bleibt der Storage-Traffic von Primärdaten und Backups
sauber getrennt.
Eine vollständige Übersicht der Cluster-Topologie -- Hypervisor-
Knoten je Etage, Switch-Paare, \ac{LACP}-Bonds für Ceph- und
\ac{PVE}/Management-Netz sowie die Anbindung von
\texttt{odcf-fs04} -- befindet sich in
\Anhang{app:ClusterTopologie}.


\subsection{Backup-Konzept}
\label{sec:Backupkonzept}

\subsubsection*{Klassifizierung der virtuellen Maschinen}
Die \acp{VM} und Container werden in zwei Klassen eingeteilt:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Kritisch (\ac{SOP}-pflichtig):} produktive
          Forschungs- und Infrastrukturdienste, deren Wiederherstellung
          gemäß \acl{SOP} dokumentiert sein muss.
    \item \textbf{Test:} temporäre \acp{VM} ohne produktive Bedeutung;
          Sicherung mit deutlich geringerer Frequenz und Aufbewahrung.
\end{itemize}

\subsubsection*{Frequenz und Retention}
Sowohl für die kritischen Systeme als auch für die Test-\acp{VM}
werden \textbf{zwei Backups pro Tag} durchgeführt; aufgehoben
werden jeweils nur die letzten drei Sicherungen.
Daraus ergibt sich in \ac{PBS}-Notation eine Prune-Regel mit
\texttt{keep-last=3}.

\subsubsection*{Restore-Strategie}
Die Wiederherstellung erfolgt primär über die Web-Oberfläche des
\ac{PVE}: einzelne Dateien können per \emph{File-Restore} extrahiert,
ganze \acp{VM} oder Container direkt aus dem \ac{PBS}-Datastore
zurückgespielt werden. Zusätzlich bleibt die bestehende
\ac{TSM}-/Tape-Sicherung als zweite, langfristige Sicherungsebene
für den \ac{PBS}-Host selbst erhalten.

\subsubsection*{Bandbreite und Verifikation}
Die Übertragung zwischen \ac{PVE}-Cluster und \ac{PBS} erfolgt über
das mit \ac{LACP} gebündelte 2$\times$10\,GbE-Interface des \ac{PBS}.
Ein zusätzliches Bandbreitenlimit auf Applikationsebene ist nicht
vorgesehen.

Die Integrität des Datastores wird durch wöchentliche Verify-Jobs
sichergestellt, die alle gespeicherten Chunks gegen die hinterlegten
Prüfsummen vergleichen.

Eine clientseitige Verschlüsselung der Backups ist nicht Teil dieses
Projekts, da der \ac{PBS} innerhalb des \ac{DKFZ}-Netzes betrieben
wird und der Datastore nur intern erreichbar ist.


\subsection{Authentifizierung und Berechtigungen}
\label{sec:AuthZ}
Für den \ac{PBS} wird ein zweistufiges Authentifizierungskonzept
verwendet:
\begin{itemize}
    \item Ein lokaler \texttt{root}-Account für die Initial-
          konfiguration, Notfallzugriff und automatisierte interne
          Aufgaben.
    \item Anbindung an das \ac{DKFZ}-\ac{LDAP} für reguläre Admin-
          User, die ihre persönlichen Konten verwenden.
\end{itemize}
Die Anbindung des \ac{PVE}-Clusters an den \ac{PBS} erfolgt nicht über
einen interaktiven Benutzer, sondern über einen technischen
\ac{API}-Token mit eng gefasstem Berechtigungs\-umfang
(nur Backup-/Verify-Operationen auf dem dafür angelegten Datastore).


\subsection{Maßnahmen zur Qualitätssicherung}
\label{sec:QS}
Zur Absicherung der Lösung werden nach der Einrichtung jeder neue
Backup-Job manuell ausgelöst, Restore-Tests auf einem Test-Hypervisor
sowohl für einzelne Dateien als auch für ganze \acp{VM} bzw.\
Container durchgeführt, regelmäßige Verify-Jobs im \ac{PBS} angelegt
und die Anbindung an \ac{Prometheus} sowie der E-Mail-Versand auf
Funktion geprüft.
