% !TEX root = ../Projektdokumentation.tex
\section{Abnahmephase}
\label{sec:Abnahmephase}

Da es sich beim aufgebauten \ac{PBS} um eine Blueprint-Testinstanz
handelt, wurde die Abnahme nicht produktiv, sondern auf den
eigens dafür eingerichteten Test-\acp{VM} und -Containern
durchgeführt. Der Prüfling hat die Abnahmetests selbst gegen das
in Abschnitt~\ref{sec:Backupkonzept} festgelegte Backup-Konzept
gefahren; Frank Thommen (\ac{ODCF}) hat die Ergebnisse abschließend
gesichtet und freigegeben.

\subsection{Abnahmetests gegen das Backup-Konzept}
Geprüft wurden die für den Blueprint relevanten Funktionen entlang
der Anforderungen aus dem Lastenheft (siehe \Anhang{app:Lastenheft}):
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{1pt}
    \item Anlegen und Start eines Backup-Jobs aus dem \ac{PVE}
          gegen den Datastore \texttt{backup} auf
          \texttt{odcf-fs04}.
    \item Funktionsprüfung der \ac{LDAP}-Anmeldung über die
          \ac{AD}-Gruppe \texttt{ODCF-SysAdmins}.
    \item E-Mail-Benachrichtigung bei erfolgreichem und
          fehlgeschlagenem Job.
    \item Auslieferung der Metriken über den
          \texttt{pbs-exporter} an Prometheus
          (\texttt{pbs\_up=1}, Datastore-Belegung sichtbar).
    \item Trennung Primär-/Sicherungs-Storage: Backups landen
          ausschließlich auf dem dedizierten Datastore, nicht im
          Ceph-\ac{RBD}-Pool.
\end{itemize}

\subsection{Restore-Tests auf der Test-Instanz}
Die Restore-Verfahren wurden vollständig durchgespielt:
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{1pt}
    \item \textbf{File-Restore:} Auswahl einzelner Dateien aus einem
          Snapshot über die \ac{PVE}-Weboberfläche und
          Wiederherstellung auf die Test-\ac{VM}.
    \item \textbf{Vollständiger \ac{VM}-Restore:} Wiederherstellung
          einer Test-\ac{VM} mit neuer VMID aus einem Snapshot des
          Datastores \texttt{backup}; anschließendes Hochfahren und
          Funktionsprüfung der Dienste in der \ac{VM}.
    \item \textbf{Container-Restore:} entsprechende
          Wiederherstellung eines Test-\ac{LXC}.
\end{itemize}
Alle Restore-Tests sind erfolgreich abgeschlossen worden; die
Wiederherstellungszeiten lagen erwartungsgemäß deutlich unter
denen der bisherigen \ac{TSM}-/Tape-Lösung.

\subsection{Integritätsprüfung}
Auf dem Datastore wurde ein manueller Verify-Job ausgelöst
(\texttt{proxmox-backup-manager verify-job run}) und gegen die
gespeicherten Snapshots laufen gelassen. Sämtliche Chunks wurden
als gültig markiert; Folgeläufe sind als wöchentlicher
Schedule eingerichtet.

\subsection{Abnahme und Übergabe}
Auf Basis der bestandenen Tests sowie der vorliegenden Betriebs\-
und Projekt\-dokumentation hat Frank Thommen die Blueprint-Instanz
abgenommen. Damit ist die Voraussetzung für die in
Abschnitt~\ref{sec:Einfuehrungsphase} beschriebene Übergabe an
Stefan Becker und das \ac{ODCF}-Sysadmin-Team erfüllt.
