% !TEX root = ../Projektdokumentation.tex
\section{Einführungsphase}
\label{sec:Einfuehrungsphase}

Der im Rahmen dieses Projekts aufgebaute \ac{PBS} \texttt{odcf-fs04}
ist eine \textbf{Blueprint-Testinstanz} und nicht die spätere
Produktivumgebung. Ziel der Einführungsphase ist daher nicht der
Produktivgang, sondern die Übergabe einer reproduzierbaren,
dokumentierten Referenzkonfiguration an das \ac{ODCF}-Team, die
dort als Basis für die eigentliche Produktivinstanz dient.
Eine mehrstufige Schulung ist nicht vorgesehen; statt einer
Einweisung wird die übergebene Betriebsdokumentation
(siehe Abschnitt~\ref{sec:Dokumentation}) als Grundlage für den
weiteren Aufbau genutzt.

\subsection{Übergabe und Zuständigkeiten}
Die Blueprint-Instanz und die zugehörige Dokumentation gehen an
Stefan Becker (\ac{ODCF}) über. Administrativer Zugriff auf die
Testinstanz erfolgt über die bestehende \ac{AD}-Gruppe
\texttt{ODCF-SysAdmins}, die im \ac{PBS} als \ac{LDAP}-Realm
hinterlegt ist (siehe Abschnitt~\ref{sec:LDAPAnbindung}).

\subsubsection*{Zugänge und Geheimnisse}
\begin{itemize}
    \item Das lokale \texttt{root}-Passwort wird im zentralen
          Bitwarden-Tresor der \ac{ODCF} hinterlegt.
    \item Die im Rahmen des Projekts verwendeten \ac{API}-Token
          werden bei einem späteren Produktivgang rotiert; für die
          Blueprint-Instanz dokumentiert das Projekt das genaue
          Vorgehen.
\end{itemize}

\subsection{Verhältnis zur bestehenden Sicherung}
Da es sich um eine Blueprint-Testinstanz handelt, wird im Rahmen
dieses Projekts \emph{keine} bestehende Sicherung abgelöst.
Sowohl die lokalen Hypervisor-Backups als auch die \ac{TSM}-/Tape-
Sicherung bleiben unverändert in Betrieb.
Die spätere Ablösung der lokalen Hypervisor-Backups durch eine
produktive \ac{PBS}-Instanz sowie die Festlegung eines Stichtags
für die Komplettumstellung sind ausdrücklich nicht Teil dieses
Abschlussprojekts.
