% !TEX root = ../Projektdokumentation.tex
\section{Fazit}
\label{sec:Fazit}

\subsection{Zielerreichung}
\label{sec:Zielerreichung}

Im Projektantrag (Abschnitt~\ref{sec:Projektziel}) wurden fünf
konkrete Ziele definiert. Diese werden im Folgenden gegen das
Ergebnis der Referenzkonfiguration \texttt{odcf-fs04} geprüft.

\begin{enumerate}\setlength{\itemsep}{2pt}
    \item \textbf{Installation und Konfiguration eines dedizierten
          \ac{PBS} auf eigener Hardware:} Erfüllt. Der \ac{PBS}~4
          läuft auf dem IBM x3755~M3 mit Hardware-\ac{RAID}\,5
          (ca.~20\,TB nutzbar) im \emph{server}-\ac{VLAN} des
          \ac{DKFZ}.
    \item \textbf{Anbindung an den bestehenden \ac{PVE}-Cluster:}
          Erfüllt. Alle sechs Hypervisor-Knoten erreichen den
          \ac{PBS} über das 2$\times$10\,\ac{GbE}-\ac{LACP}-Bond;
          die Authentifizierung erfolgt über das lokale
          \texttt{root}-Passwort und den TLS-Fingerprint.
    \item \textbf{Backup-Jobs mit definierten Zeitplänen und
          Retention Policies:} Erfüllt. Für beide \ac{VM}-Klassen
          (kritisch und Test) sind je zwei tägliche
          Sicherungen um 00:00 und 12:00~Uhr mit
          \texttt{keep-last=3} eingerichtet.
    \item \textbf{Konfiguration von Benachrichtigungen und
          Monitoring:} Erfüllt. E-Mail-Benachrichtigungen bei
          fehlgeschlagenen Jobs sind aktiv; der
          \texttt{pbs-exporter} liefert Metriken an Prometheus
          (\texttt{pbs\_up=1}, Datastore-Belegung, Backup-Alter
          pro \ac{VM}).
    \item \textbf{Betriebsdokumentation und Übergabe an das
          \ac{ODCF}-Team:} Erfüllt. Die Betriebsdokumentation
          ist im DokuWiki der \ac{ODCF} abgelegt; ein Auszug
          findet sich im \Anhang{app:BetriebsDoku}. Die Übergabe
          an Stefan Becker (\ac{ODCF}) ist vorbereitet.
\end{enumerate}

Damit sind sämtliche im Antrag formulierten Ziele mit der
Referenzkonfiguration nachweislich erfüllt. Die Primär- und
Sicherungsdaten liegen auf getrennter Infrastruktur, Restores
einzelner Dateien und ganzer \acp{VM} wurden erfolgreich
getestet (Abschnitt~\ref{sec:Abnahmephase}), und das
Monitoring zeigt den aktuellen Status jederzeit zentral an.

\subsection{Soll-/Ist-Vergleich der Zeitplanung}
\label{sec:SollIstVergleich}

Die geplanten 40~Stunden wurden mit tatsächlich rund
34{,}5~Stunden um etwa 5{,}5~Stunden unterschritten. Die
wesentliche Ursache liegt in der Vorerfahrung des Prüflings mit
\ac{PVE} und \ac{PBS} aus einer privaten Laborumgebung, durch die
viele Konfigurationsschritte routiniert umgesetzt werden konnten.
Der Umfang des Projekts ist für einen durchschnittlichen Prüfling
realistisch auf 40~Stunden ausgelegt, da insbesondere die
Beschäftigung mit dem Hardware-\ac{RAID}, der LDAP-Anbindung, der
Härtung über \texttt{firewalld}, der Prometheus-Anbindung per
\texttt{pbs-exporter} sowie die Erstellung zweier Dokumentationen
(Betriebsdokumentation und Projektdokumentation) bei einem
ersten Kontakt mit den Themen mehr Zeit erfordert hätten.
Eine vollständige Gegenüberstellung findet sich in
Tabelle~\ref{tab:Vergleich}.
\tabelle{Soll-/Ist-Vergleich}{tab:Vergleich}{Zeitnachher}

\subsection{Lessons Learned}
\label{sec:LessonsLearned}

Rückblickend hat mir das Projekt gezeigt, wie es ist, unter einer
festen Zeitvorgabe nicht nur eine technische Lösung aufzubauen,
sondern diese gleichzeitig sauber zu dokumentieren. Beides parallel
zu steuern war eine wertvolle Erfahrung, die im späteren Berufsleben
sicher häufig gefragt sein wird.

Technisch habe ich vor allem gelernt, dass der Aufbau auf
Altbestands-Hardware (IBM x3755~M3) klare Grenzen gezeigt, etwa
beim Speicherausbau und bei der Wahl des Dateisystems
(Hardware-\ac{RAID} statt eines Software-Stacks). Und nicht zuletzt
wurde mir klar, dass eine sauber gepflegte Betriebsdokumentation
für ein Infrastrukturprojekt mindestens so wertvoll ist wie die
eigentliche Implementierung, schließlich läuft der Betrieb
anschließend ohne mich weiter.

Was ich etwas schade finde: Der Ansatz, ein Abschlussprojekt rein
über eine schriftliche Dokumentation zu bewerten, wird der
praktischen Arbeit nicht immer gerecht. Gerade bei einem
Infrastrukturprojekt wie diesem, bei dem viel Konfiguration,
Fehlersuche und Hands-on-Arbeit am Rack stattfindet, wäre eine
praktische Prüfungskomponente eine sinnvolle Ergänzung. Trotzdem
hat mir die Projektarbeit insgesamt gut gefallen. Man lernt,
unter Zeitdruck strukturiert zu arbeiten und seine Ergebnisse
nachvollziehbar aufzubereiten.

\subsection{Ausblick}
\label{sec:Ausblick}

Mit dem fertigen Blueprint stehen mehrere Folgeschritte offen.
Kurzfristig kann das \ac{ODCF}-Team auf Basis der erstellten
Referenzkonfiguration eine produktive \ac{PBS}-Instanz aufsetzen
und die lokalen Hypervisor-Backups schrittweise ablösen.
Mittelfristig sind eine Off-Site-Replikation des Datastores sowie
die langfristige Ablösung der \ac{TSM}-/Tape-Sicherung denkbar.
Darüber hinaus lässt sich das eingerichtete Monitoring um weitere
Metriken und Alerts ausbauen (z.\,B.\ Trend-Alerts auf
Datastore-Belegung oder Verify-Fehlerquoten).
